	
	\begin{thebibliography}{1}\markboth{Literaturverzeichnis}{Literaturverzeichnis}\addcontentsline{toc}{section}{Literaturverzeichnis}
		
		\bibitem{AD}
		Abbott Diabetes Care Inc.:
		Produkte zur Grukosemessung - Willkommen in der FreesStyle Familie, letzter Aufruf: 02.12.19 von:
		https://freestyle.de/produkte/	
		
		\bibitem{CL}
		Constantine, Larry L.; Lochwood, Lucy A.D.: 
		Software for Use, 
		Reading, Massachusetts: Addison Wesley,
		1999.
		
		\bibitem{DDG}
		Deutsche Diabetes Gesellschaft (DDG); diabetesDE - Deutsche Diabetes-Hilfe:
		Deutscher Gesundheitsbericht, Diabetes 2019 - Die Bestandsaufnahme, 
		Mainz: Verlag Kirchheim + Co. GmbH,
		2019.
		
		\bibitem{D}
		Dexcom:
		Das neue Dexcom G6® - Real-Time-CGM-System (rtCGM). Entdecken Sie die Vorteile des Dexcom G6., letzter Aufruf: 01.12.19, von: https://www.dexcom.com/de-DE/de-dexcom-g6-cgm-system
		
		\bibitem{DC}
		DiabetesConnect:
		Deine Dokumentation - Einfach und schnell, letzter Aufruf: 01.12.19, von: http://www.diabetesconnect.de
		
		\bibitem{DiRECT}
		Diabetes Remission Clinical Trial (DiRECT):
		Two-year results of the randomised Diabetes Remission Clinical Trial (DiRECT), veröffentlicht am 07.02.2019, \newline
		letzter Aufruf: 30.11.2019, von: https://www.directclinicaltrial.org.uk/Pubfiles/Final\newline\%20accepted\%20draft,\%20prior\%20to\%20editing\%20and\%20corrections.pdf
		
		\bibitem{DED}
		Die Ernährungs-Docs | NDR:
		Typ-2-Diabetes: Wie man vom Insulin wieder wegkommt, \newline
		https://www.youtube.com/watch?v=CTR7KQog5kU\newline
		2017
		
		\bibitem{HG}
		Prof. Dr. Hartmann, Gerhard: 
		Vorlesungsbegleitende Materialien zum Modul Mensch-Computer Interaktion, 
		2016.
		
		\bibitem{IDF}
		International Diabetes Federation (IDF): 
		IDF Diabetes Atlas, Eighth Edition 2017.
		
		\bibitem{JR}
		Jäckle, Renate: 
		Gut leben mit Typ-1-Diabetes, 7. Auflage
		München: Elsevier GmbH,
		2010.
		
		\bibitem{JS}
		Journal Stuttgart - Regio TV: 
		Leben mit Diabetes | 15.08.2018, \newline
		https://www.youtube.com/watch?v=EqZEZyEz7sM \newline
		2018.
		
		\bibitem{KM}
		Karmasin, Matthias; Ribing, Rainer: 
		Die Gestaltung wissenschaftlicher Arbeit, 9. Auflage,
		Wien: facultas,
		2017.
		
		\bibitem{L}
		Lifesum: Gesund leben. Leicht gemacht., letzter Aufruf: 02.12.19, von: \newline https://lifesum.com/de/
		
		
		\bibitem{MD}
		Mayhew, Deborah J.: 
		The Usability Engineering Lifecycle - a pracititoner handbook for user interface design,
		San Francisco, California: Morgan Kaufmann,
		1999.
		
		\bibitem{MS}
		MySugr:
		mySugr Diabetes App - dein digitales Tagebuch, letzter Aufruf: 30.11.2019, von:	
		https://mysugr.com/de-de/diabetes-app
		
		\bibitem{ND}
		Nestlé Deutschland AG: 
		Kalorien mundgerecht, 13. Auflage, Frankfurt/Main: Umschau,
		2006.
		
		\bibitem{RP}
		Rechenberg, Peter: 
		Technisches Schreiben - (nicht nur) für Informatiker, 2. Auflage,
		München Wien: Carl Hansen Verlag,
		2003.
		
		\bibitem{SG}
		Schmeisl, Gerhard-W: 
		Schulungsbuch für Diabetiker, 6. Auflage, 
		München: Elsevier GmbH,
		2009.
		
		\bibitem{TA}
		Tanenbaum, Andrew; van Steen, Marten: 
		Verteilte Systeme - Grundlagen und Paradigmen,
		München: Pearson Studium
		2003.
		
	\end{thebibliography}